\documentclass[12pt,oneside]{article}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Zusaetzliche Pakete  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}  
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{palatino}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}% http://ctan.org/pkg/enumitem
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{paratype}\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bookmarks]{hyperref}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage[style=alphabetic,natbib=true,backend=biber,maxbibnames=20]{biblatex}
\bibliography{literatur}

\setlength{\parindent}{0em} 
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=0pt}
\setlist[enumerate]{noitemsep, topsep=0pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Definition der Kopfzeile %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\setlength{\headheight}{16pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Definition des Deckblattes und der Titelseite  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\JMUTitle}[9]{

  \thispagestyle{empty}
  \vspace*{\stretch{1}}
  {\parindent0cm
  \rule{\linewidth}{.7ex}
  }
  \begin{flushright}
    \sffamily\bfseries\Huge
    #1\\
    \vspace*{\stretch{1}}
    \sffamily\bfseries\large
    #2\\
    \vspace*{\stretch{1}}
    \sffamily\bfseries\small
    #3
  \end{flushright}
  \rule{\linewidth}{.7ex}

  \vspace*{\stretch{1}}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=5in]{siegel.png} \\
    \vspace*{\stretch{1}}
    \Large #5 \\

    \vspace*{\stretch{2}}
   \large Systems Control and Optimization Laboratory\\
    \large Universität Freiburg\\
    \vspace*{\stretch{1}}
    \large Prüfer:  #8 \\[1mm]
    \large Betreuer:  #9 \\[1mm]
    \vspace*{\stretch{1}}
    \large #6, den #7
  \end{center}
}

\titlespacing*{\section}
{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{.2ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{1.5ex plus 1ex minus .2ex}{.2ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsubsection}
{0pt}{1.5ex plus 1ex minus .2ex}{.2ex plus .2ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Beginn des Dokuments  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \JMUTitle
      {Systemidentification of a Reverse Pumping Rotokite}        % Titel der Arbeit
      {Paul Krüger}                        % Vor- und Nachname des Autors
      {5135597}
      
      {Bachelorarbeit} % Art der Arbeit
      {Freiburg}                           % Ort der Erstellung
      {01.07.2023}                          % Tag der Abgabe
      {Prof. Dr. Moritz Diehl}           % Name des Erstgutachters
      {Jakob Harzer} % Name des/der betreuenden Assistent/Assistentin
      
  \clearpage

\lhead{}
\pagenumbering{Roman} 
    \setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\clearpage

\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
\listoffigures

\addcontentsline{toc}{section}{\listtablename}
\listoftables

\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Symbolverzeichnis    %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Symbolverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Symbolverzeichnis}
\begin{longtable}{>{$}l<{$} p{12cm} >{$}l<{$}}
\toprule
\textbf{Symbol} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Einheit} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Symbol} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Einheit} \\
\midrule
\endhead
g & Gravitationsbeschleunigung & m/s^ \\
\rho & Luftdichte & kg/m^3 \\
z & Höhe & m \\
\dot{z} & vertikale Geschwindigkeit & m/s \\
\Omega & Rotationsgeschwindigkeit & U/s \\
m_\mathrm{Nabe} & Masse der Rotornabe & kg \\
m_\mathrm{Stab} & Masse eines Stabs & kg \\
m_\mathrm{Flügel} & Masse eines Flügels & kg \\
\alpha & Anströmwinkel & \degree \\
\beta & Einstellwinkel & \degree \\
\gamma & Anstellwinkel & \degree \\
F_\mathrm{Zug} & Zugkraft & N \\
F_\mathrm{Auftrieb} & Auftriebskraft & N \\
F_\mathrm{Abtrieb} & Abtriebskraft & N \\
F_\mathrm{Gravitation} & Gravitationskraft & N \\
J & Trägheitsmoment & kg m^2 \\
v_\mathrm{Wind} & Geschwindigkeit des effektiven Winds & m/s \\
v_\mathrm{Abwind} & Geschwindigkeit des Abwinds & m/s \\
m & Gesamtmasse & kg \\
r_\mathrm{Nabe} & Radius der Rotornabe & m \\
r_\mathrm{Stab} & Radius bei Flügelanfang  & m \\
r_\mathrm{Flügel} & Radius bei Flügelende & m \\
S & Flügelfläche & m^2\\
b & Flügelbreite & m\\
n & Anzahl an Flügeln & -\\
c_\mathrm{l} & Auftriebsbeiwert & - \\
c_\mathrm{d} & Widerstandsbeiwert & - \\
c_\mathrm{l1} & Steigung des Auftriebsbeiwerts & - \\
c_\mathrm{l0} & Nullauftriebsbeiwert & - \\
c_\mathrm{d0} & Nullwiderstandsbeiwert & - \\
\lambda & Seitenverhältnis eines Flügels & - \\
oe & Oswalds Wirkungsgrad & - \\
\eta & Lernrate & - \\
E & Anzahl an Epochen & - \\
M & Anzahl an Trainingsszenarien & - \\
\beta_\mathrm{min} & minimaler Einstellwinkel & \degree \\ 
\beta_\mathrm{max} & maximaler Einstellwinkel & \degree \\
F_\mathrm{Zug,min} & minimale Zugkraft & N \\
F_\mathrm{Zug,max} & maximale Zugkraft & N \\
z_\mathrm{max} & maimale Höhe & m\\
\dot{z}_\mathrm{max} & maximale vertikale Geschwindigkeit & m/s \\
\Omega_\mathrm{max} & maximale Rotationsgeschwindigkeit & U/s \\
\Delta t & Zeitauflösung der Simulation & s \\
N & Anzahl an Simulationsschritten & - \\
\bottomrule
\end{longtable}


\clearpage
\setlength{\parskip}{0.5em} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Kurzzusammenfassung   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lhead{Abstract}
\section*{Abstract}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Einstellungen  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
\pagenumbering{arabic}  
    \setcounter{page}{1}
\lhead{\nouppercase{\leftmark}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Hauptteil  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \section{Einleitung (10 \%)}
        \subsection{Motivation}
            \subsubsection{Allgemein}
                \begin{itemize}
                    \item Energie ist unverzichtbar für industriellen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wohlstand [European Environment Agency]
                    \item Energieerzeugung und -verbrauch belastet Umwelt [European Environment Agency]
                \end{itemize}

            \subsubsection{Energiebedarf \& Energiequellen}
                \begin{itemize}
                    \item Energieverbrauch eines Europäers
                    \item Gesamtgesellschaftliche Kosten
                    \item Ressourcen
                    \item Verfügbarkeit
                    \item CO2
                    \item Graphik
                \end{itemize}

            \subsubsection{Handlungsbedarf}
                \begin{itemize}
                    \item Klimawandel
                    \item CO2-Reduktion
                    \item Erneuerbare sind ausreichend
                \end{itemize}

            \subsubsection{Herkömmliche Windkraftwerke}
                \begin{itemize}
                    \item Fakten
                    \item Nachteile
                \end{itemize}

            \subsubsection{Herleitung: Höhe \& Windgeschwindigkeit \& Leistung}
                \begin{itemize}
                    \item Herleitung: Leistung = Geschwindigkeit ** 3 [WES-Vorlesung]
                    \item Karte: Wind bei verschiedenen Höhen [DW Planet-A]
                \end{itemize}
                
            
        \subsection{Airborn Wind Energy Systems}
            \begin{itemize}
                \item Geschichte von AWS
                \item Vorteile von AWS
                \item Nachteile von AWS
                \item Ansätze von Fluggeräten
                \item aktuelle Projekte
            \end{itemize}

        \subsection{Ziele und Herangehensweise}
            \begin{itemize}
                \item Wie gut kann ein simples Modell das Verhalten eines Rotokites vorhersagen?
                \item Begründung, weshalb keine echten Daten vorliegen
                \item Herangehensweise
            \end{itemize}
    
    \section{Theorie (25 \%)}
        \subsection{Aufbau}
            \begin{itemize}
                \item Funktionsweise
                \item Skizze: gesamter Aufbau
                \item Skizze: Kräfte \& Winkel \& Geschwindigkeiten von Wind und Flügel
                \item Skizze: Bezeichnung von Teilen von Flügeln
                \item Definition: Richtungen \& Winkel
            \end{itemize}

        \subsection{Aerodynamik}
            \begin{itemize}
                \item Auftriebsbeiwert
                \item Widerstandsbeiwert
            \end{itemize}
            
    
        \subsection{Strahltheorie: Annahmen \& Einschränkungen \& Erhaltungssätze}
            \begin{itemize}
                \item idealisierte Betrachtung \cite{van2015grundlagen}
                \item rein energetische Betrachtung \cite{van2015grundlagen}
                \item konstante induzierte Geschwindigkeit über die gesamte Rotorebene \cite{van2015grundlagen}
                \item Form und Anzahl der Rotoren wird nicht berücksichtigt \cite{van2015grundlagen}
                \item Blattspitzenverluste werden nicht berüclsichtigt [Bittner]
                \item Strömungszustände sind rotationssymetrisch \cite{van2015grundlagen}
                \item Strömung wird als eindimensional (identische Zustände innerhalb einer Ebene), quasistationär (keine zeitliche Änderung), inkompressibel, reibungsfrei betrachtet \cite{van2015grundlagen}
                \item induzierte Verluste sind die einzigen Verluste \cite{van2015grundlagen}
                \item Masseerhaltungssatz \cite{van2015grundlagen} (2.1)
                \item Impulserhaltungssatz \cite{van2015grundlagen} (2.2)
                \item Energieerhaltungssatz \cite{van2015grundlagen} (2.3)
            \end{itemize}
    
        \subsection{Blattelementetheorie: Annahmen \& Einschränkungen \& Erhaltungssätze}
            \begin{itemize}
                \item bezieht Form und Anzahl der Rotorblätter ein \cite{van2015grundlagen}
                \item Annahme: N gleiche Rotorblätter; Elemente beeinflussen sich nicht gegenseitig \cite{van2015grundlagen}
                \item Rotorblätter werden in radialer Richtung numerisch zerlegt \cite{van2015grundlagen}
                \item für jedes Element wird Strahltheorie angewandt \cite{van2015grundlagen}
                \item Strömungsverhältnisse werden an jedem Element separat berechnet \cite{van2015grundlagen}
                \item quasistationäre Strömung wird angenommen \cite{van2015grundlagen}
                \item Integration über Radius liefert Kräfte und Momente an Rotorkopf \cite{van2015grundlagen}
            \end{itemize}
    
        \subsection{Systemidentifikation}
            \subsubsection{Least Squares Problem Formulation \cite{msi_diehl_2021}}
    
            \subsubsection{Solution of Linear Least Squares \cite{msi_diehl_2021}}
    
            \subsubsection{Performance of Model \cite{msi_diehl_2021}}


        \subsection{Systemtheorie}
            \subsubsection{Allgemein}
            Ziel der Systemtheorie ist die Modellierung und Simulation des Verhalten von Systemen. Das Systemverhalten wird mittels mathematischer Modelle beschrieben. Ein System $\mathcal{H}$ besitzt einen Eingang $u$, internen Zuständen $x$ und einen Ausgang $y$.

            \begin{figure}[h]
                \centering
                    \begin{tikzpicture}[scale=2]
                        % Rechteck zeichnen
                        \draw (1,0) rectangle (4,1) node[midway] {Dynamisches System};
                        % Pfeil von links
                        \draw [->] (-1,0.5) -- (1,0.5) node[midway,above] {Eingang};
                        % Pfeil, der aus dem Rechteck führt
                        \draw [->] (4,0.5) -- (6,0.5) node[midway,above] {Ausgang};
                    \end{tikzpicture}
                \caption{Schaubild eines Systems mit Eingang und Ausgang.}
                \label{fig:schaubild_dynamisches_system}
            \end{figure}


            \subsubsection{Eingang}
            Das Rotokite wird mittels der Wahl des Einstellwinkel $\beta$ und der Zugkraft $T$ gesteuert. Für den Eingang $u(t)$ gilt $u: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^2$, $t \mapsto u(t)$ mit 
            \begin{equation*}
                u(t) = \begin{bmatrix} \beta(t) \\ T(t) \end{bmatrix}.
            \end{equation*}

                        
            \subsubsection{System}
            Ein System $\mathcal{H}$ ist eine abstrahierte Anordung, die mehrere Signale zueinander in Beziehung setzt. Es entspricht der Abbildung eines oder mehrerer Eingangssignale auf ein oder mehrere Ausgangssingnale $y(t) = \mathcal{H} \{ u(t) \}$ \cite{frey2008signal}. Alle nötigen Informationen um das zukünftige Systemverhalten zu bestimmen, sind im Systemzustand $x(t)$ mit $x(t) \in \mathbb{R}^n$ enthalten, wobei $n \in \mathbb{N}$ der Anzahl an internen Zuständen entspricht \cite{sr_diehl_2022}. Das Rotokite besitzt die Höhe $z$, die vertikale Geschwindigkeit $\dot{z}$ und die Rotationsgeschwindigkeit $\Omega$ als Zustände. Es gilt
            \begin{equation*}
                x(t) = \begin{bmatrix} z(t)\\ \dot{z}(t)\\ \Omega(t)\end{bmatrix}  \mathrm{\quad mit \quad} x(0) = x_0 = \begin{bmatrix} z_0\\ \dot{z}_0\\ \Omega_0\end{bmatrix}.
            \end{equation*}
            
            Die Änderung der Zustände über die Zeit $\dot{x}(t)$ wird durch eine Differentialgleichung $f$ mit $f: \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n$ beschrieben:
            \begin{equation*}
                \dot{x}(t) = f(x(t), u(t)) = \begin{bmatrix} \dot{z}(t)\\ \ddot{z}(t)\\ \dot{\Omega}(t)\end{bmatrix}.
            \end{equation*}

            \subsubsection{Ausgang}
            Der Ausgang des Systems wird mit $y(t)$ bezeichnet. Es wird angenommen, dass alle Zustände des Systems gemessen werden können. In der Praxis ist dies jedoch nicht immer der Fall. Weiter wird angenommen, dass durch die Messung ein Rauschen $w(t)$ auf die Zustände addiert wird. Für den Ausgang des Rotokites mit $y, w: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^3$, $t \mapsto y(t), w(t)$ mit 
            \begin{equation*}
                y(t) = I \cdot x(t) + w(t).
            \end{equation*}


            \subsubsection{Simulation \cite{sr_diehl_2022}}
                \begin{itemize}
                    \item RK4-Integrator
                    \item Vor- und Nachteile
                    \item Alternativen
            \end{itemize}
    
        \subsection{Machine Learning}
            \subsubsection{Neuronales Netzwerk [ML-Vorlesung]}
    
            \subsubsection{Hyperparameter [ML-Vorlesung]}


    \section{Modelle (40 \%)}
        \subsection{Simples Modell}
            \subsubsection{Ansatz}
            \subsubsection{Zustände}
            \subsubsection{Parameter}
            \subsubsection{Systemdifferentialgleichung}
                \begin{itemize}
                    \item Eingang
                    \item Auftriebskraft
                    \item Widerstandskraft
                    \item Trägheitsmoment
                    \item Effektiver Wind: Geschwindigkeit und Winkel
                    \item Anstellwinkel
                \end{itemize}
    
        \subsection{Referenzmodell}
            \subsubsection{Ansatz}
            \subsubsection{Zustände}
            \subsubsection{Parameter}
            \subsubsection{Systemdifferentialgleichung}
                \begin{itemize}
                    \item Eingang
                    \item Auftriebskraft
                    \item Widerstandskraft
                    \item Trägheitsmoment
                    \item Effektiver Wind: Geschwindigkeit und Winkel
                    \item Anstellwinkel
                \end{itemize}

        \subsection{Machine Learning Modell}
            \subsubsection{Ansatz}
            \subsubsection{Zustände}
            \subsubsection{Parameter}
            \subsubsection{Hyperparameter}


    \section{Ergebnisse (20 \%)}
        \subsection{Szenarien}

        \subsection{Validierung}
    
        \subsection{Simples Modell}

        \subsection{Machine Learning Modell}
    
    
    \section{Fazit (5 \%)}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Literaturverzeichnis wird 
%% automatisch eingefügt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
\lhead{}
\printbibliography
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Eidesstattliche Erklärung
%% muss angepasst werden 
%% in Erklaerung.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{Erklaerung.tex}
\end{document}
